\section[Методика создания модели емкостного датчика влажности кожи]{Методика создания модели емкостного датчика\\ влажности кожи}
При запуске COMSOL Multiphysics откроется окно
<<\foreignlanguage{english}{Model Builder}>>. Для создания модели используется
<<\foreignlanguage{english}{Model Wizard}>> (Мастер создания моделей). Из списка
<<\foreignlanguage{english}{Select space dimension}>> выбираем 3D и нажимаем на стрелку вправо. Из списка
<<\foreignlanguage{english}{Select Physics}>> выбираем AC/DC модули
<<\foreignlanguage{english}{Electrostatics (es)}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Electric Currents (ec)}>>, добавляем их в текущую модель нажатием иконки
<<плюс>>. В окне
<<\foreignlanguage{english}{Select Study Type}>> выбираем
<<\foreignlanguage{english}{Small-Signal Analysis, Frequency Domain}>>,
<<\foreignlanguage{english}{Stationary}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Time Dependent}>>. Для завершения работы Мастера создания моделей нажимаем на иконку клетчатого флага.

COMSOL Multiphysics позволяет создавать параметрические модели, тем самым давая возможность быстро менять параметры модели в процессе симуляции, тем самым испытывая различные конструктивные схемы и избежать принципиальных ошибок. COMSOL Multiphysics также позволяет импортировать готовые геометрии моделей и их параметрическое описание из некоторых популярных CAD приложений, таких как SolidWorks и AutoCAD [28].

Для введения параметров и переменных в окне
<<\foreignlanguage{english}{Model Builder}>> требуется правой кнопкой мыши щелкнуть по пункту
<<\foreignlanguage{english}{Global Definitions}>> и выбрать
<<\foreignlanguage{english}{Parameters}>>.

В окне
<<\foreignlanguage{english}{Parameters}>> требуется ввести параметры и их значения, а также при необходимости, их описание. В данное окно также можно вводить различные зависимости текущих параметров. Ввод значений рекомендуется осуществлять с указанием требуемой размерности, используя квадратные скобки после конкретного значения. Для ввода значения в микрометрах, например, требуется ввести после значения параметра данное выражение~--- [um]. В окне параметров также можно использовать различные математические выражения, включая умножение, суммирование, деление, вычитание, нахождение действительной и мнимой частей у комплексных чисел и многие другие.

Далее необходимо настроить экран под геометрию модели. В первую очередь настраиваются оси и координатная сетка. Выбирается
<<\foreignlanguage{english}{Geometry 1}>> в меню
<<\foreignlanguage{english}{Model 1}>>. Откроется диалоговое окно
<<\foreignlanguage{english}{Geometry}>>. Выбирается в выпадающем меню
<<\foreignlanguage{english}{Length Unit}>> необходимая размерность для модели, в данном случае выбирают микрометры ($\mu m$). Для задания параметров осей и координатной сетки необходимо создать рабочую плоскость
<<\foreignlanguage{english}{Work Plane}>>, на которой впоследствии будут проводиться построения. Для этого надо нажать правой кнопкой мыши на пункте
<<\foreignlanguage{english}{Geometry 1}>> и выбрать из выпадающего меню
<<\foreignlanguage{english}{Work Plane}>>. В появившемся пункте
<<\foreignlanguage{english}{Work Plane 1}>> выбираем
<<\foreignlanguage{english}{View 2}>>~---
<<\foreignlanguage{english}{Axis}>>. В окне
<<\foreignlanguage{english}{Axis}>> в соответствующие поля вводим максимальное и минимальное значения по осям X и Y соответственно.

Построение объемных моделей в COMSOL Multiphysics можно осуществить несколькими способами: импортирование уже готовой геометрии из других CAD-пакетов, таких как AutoCAD и SolidWorks; создание геометрии в пакете MATLAB; импортирование готовой геометрии, созданной заранее в COMSOL Multiphysics; пошаговое создание геометрии в COMSOL Multiphysics. В данной работе использовалось создание модели с помощью встроенных в пакет инструментов [29].

Построим геометрическую модель датчика влажности кожи. Для этого перейдем в
<<\foreignlanguage{english}{Model 1}>>~---
<<\foreignlanguage{english}{Geometry 1}>>~---
<<\foreignlanguage{english}{Work Plane 1}>>. Щелчком правой кнопки мыши по пункту
<<\foreignlanguage{english}{Geometry}>> вызовем выпадающее меню. В данном меню выберем
<<\foreignlanguage{english}{Rectangle}>> для создания прямоугольника, который будет представлять собой отрицательный электрод. В полях
<<\foreignlanguage{english}{Width}>> (ширина) и
<<\foreignlanguage{english}{Height}>> (высота) вводятся соответствующие параметры для требуемого электрода. В данном случае ширина отрицательного электрода будет равна параметру Wt, а высота~--- Le.

Аналогично создается и положительный электрод, а так же первые плечи отрицательного и положительного электрода. Так как плечи датчика повторяются n раз, то можно воспользоваться специальной функцией
<<\foreignlanguage{english}{Array}>> (массив). Из выпадающего меню, вызываемого с помощью правого щелчка мыши по пункту
<<\foreignlanguage{english}{Geometry}>>, выбираем
<<\foreignlanguage{english}{Transforms}>>~---
<<\foreignlanguage{english}{Array}>>. В появившемся окне выбираем требуемые объекты, из которых следует создать массив; устанавливаем тип массива~---
<<\foreignlanguage{english}{Linear}>> (линейный)~--- и его размер; выбираем подходящее смещение относительно первого элемента массива. Для создания массива требуется нажать на иконку
<<\foreignlanguage{english}{Build}>>. Аналогично создается массив и для плеча отрицательного электрода.

Электроды и плечи на данном этапе представляют собой отдельные прямоугольники. Электрод и прилегающие к нему плечи необходимо объединить в однородную структуру. Для этого из выпадающего меню, вызываемого щелчком правой кнопкой мыши по пункту
<<\foreignlanguage{english}{Geometry}>>, выбираем
<<\foreignlanguage{english}{Boolean Operations}>>~---
<<\foreignlanguage{english}{Union}>>. Далее указываем элементы, которые необходимо объединить, и добавляем их в список. После нажимаем иконку
<<\foreignlanguage{english}{Build}>>.

После выполнения всех предыдущих шагов получаем 2D изображение датчика влажности.

Аналогично, в модель также добавляется плоская поверхность, которая представляет собой основу датчика, и поверхность, которая представляет собой исследуемый материал (кожу). Далее необходимо перейти из режима рабочей поверхности в режим 3D моделирования. Для этого правым щелчком мыши по пункту
<<\foreignlanguage{english}{Geometry 1}>> выберем функцию
<<\foreignlanguage{english}{Extrude}>> (вытянуть). В окне
<<\foreignlanguage{english}{Extrude}>> требуется выбрать составные части модели, которые необходимо вытянуть на заданное пользователем расстояние. Далее требуется заключить датчик в сферу из диэлектрика. Для этого следует применить функцию
<<\foreignlanguage{english}{Sphere}>>.

Аналогичным образом проводится создание геометрии для цилиндрического и прямоугольного датчиков влажности кожи.

Для задания материалов областей необходимо перейти в пункт
<<\foreignlanguage{english}{Materials}>> и правым щелчком мыши выбрать
<<\foreignlanguage{english}{Open Material Browser}>>. С помощью данного инструмента проводится поиск и выбор требуемых материалов, и назначение их определенным областям модели. Также параметры материалов можно менять или создавать свои материалы.

Далее необходимо провести настройку физических параметров для каждого типа~---
<<\foreignlanguage{english}{Electrostatics (es)}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Electric Currents (ec)}>>. В каждый из указанных типов физик необходимо добавить области, которые соответствуют положительному и отрицательному электродам емкостного датчика влажности. Нажмем правой кнопкой мыши по пункту
<<\foreignlanguage{english}{Electrostatics (es)}>> (
<<\foreignlanguage{english}{Electric Currents (ec)}>>) и выберем из выпадающего меню пункты
<<\foreignlanguage{english}{Terminal}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Ground}>>. В соответствующих моделях появятся новые области. Далее выделим для
<<\foreignlanguage{english}{Terminal}>> область положительного электрода, а для
<<\foreignlanguage{english}{Ground}>>~--- отрицательного. Также зададим для
<<\foreignlanguage{english}{Terminal}>> электрический потенциал равным 1 В.

После задания всех свойств и граничных условий наступает очередь построения сетки. Для простейших моделей, на первом этапе оценочного расчета можно задать сетку по умолчанию
<<\foreignlanguage{english}{Mesh}>> > >>\foreignlanguage{english}{Initialize Mesh}>> (или кнопка с изображением треугольника) и несколько раз нажать
<<\foreignlanguage{english}{Mesh}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Refine mesh}>> и получив достаточно мелкую сетку приступить к решению. При нажатии этих кнопок рабочая область переходит в режим
<<\foreignlanguage{english}{Mesh Mode}>>, и в рабочей области отображается разбиение фигуры. Вручную этот режим можно вызвать соответствующей кнопкой  или командой меню
<<\foreignlanguage{english}{Mesh}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Mesh Mode}>>. Для более мелких элементов сетки система автоматически произведет сгущение, а если необходимо в какой-либо части системы еще более сгустить сетку, то можно нажать кнопку
<<\foreignlanguage{english}{Refine selection}>> и указать нужную область. Рекомендуется строить сетку такой густоты, чтобы между любыми двумя границами было не меньше десяти конечных элементов.

По умолчанию, COMSOL в трехмерном режиме строит тетраэдрическую сетку. Для задания параметров сетки надо выбрать
<<\foreignlanguage{english}{Mesh}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Free mesh parameters}>> или нажать
<<\foreignlanguage{english}{F9}>>. Откроется окно настроек, на вкладке
<<\foreignlanguage{english}{Global}>> можно выбрать один из предустановленных режимов. В списке
<<\foreignlanguage{english}{Predefined mesh sizes}>> девять режимов от
<<\foreignlanguage{english}{Extremely fine}>> до
<<\foreignlanguage{english}{Extremely coarse}>>, остальные расположены между этими крайними режимами. В полях можно задать собственные значения параметров сетки.
<<\foreignlanguage{english}{Maximum element size}>> задает максимальный размер элемента. По умолчанию равен 1/15 максимальной стороны, задавать его необязательно.
<<\foreignlanguage{english}{Maximum element size scaling factor}>> если ничего не задавать в предыдущее поле, то значение этого поля будет определять размер элемента (если задать 0,5, то размер элемента будет равнятся 1/30 максимальной стороны, если 0,1 то 1/150).
<<\foreignlanguage{english}{Element growth rate}>> отвечает за степень сгущения, принимает значения от единицы до бесконечности, чем ближе значение к единице тем более равномерная сетка.
<<\foreignlanguage{english}{Mesh curvature factor}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Mesh curvature cut off}>> чем меньше эти значения, тем более точно задана криволинейность границы: при больших значениях этих параметров вместо кривой будет считаться ломанная линия.
<<\foreignlanguage{english}{Resolution of narrow regions}>> задает минимальное количество элементов по самой короткой границе, для точных вычислений рекомендуется устанавливать значения этого параметра не меньше десяти.


<<\foreignlanguage{english}{Refinement method}>> принимает два значения
<<\foreignlanguage{english}{Regular}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Longest}>> и отвечает за режим работы команды
<<\foreignlanguage{english}{Refine mesh}>>. Если установлено значение
<<\foreignlanguage{english}{Regular}>> при нажатии этой команды каждый элемент делится на 8 частей в режиме 3D. Значение
<<\foreignlanguage{english}{Longest}>>, делит каждый элемент на две части по самой длинной стороне. Вкладки
<<\foreignlanguage{english}{Subdomain}>>,
<<\foreignlanguage{english}{Boundary}>>,
<<\foreignlanguage{english}{Edge}>> и
<<\foreignlanguage{english}{Point}>> позволяют задать размер элемента для соответствующих элементов модели. Вкладка
<<\foreignlanguage{english}{Advanced}>> позволяет задать анизотропию сетки. Кнопка
<<\foreignlanguage{english}{Remesh} перестраивает сетку с новыми параметрами.

Исходя из сложности нашей трехмерной модели, а также из мощности ЭВМ в поле
<<\foreignlanguage{english}{Predefined mesh sizes}>> был выбран режим
<<\foreignlanguage{english}{Normal}>>.

После генерации конечноэлементной сетки переходим в режим выбора решателей и задания временных интервалов
<<\foreignlanguage{english}{Solver Parameters}>>. Выбор решающего устройства и его параметров очень важен, так как в основном от него зависит достоверность вычислений. Неправильная настройка может привести к грубым ошибкам решения, которые очень трудно выявить. Также очень важно правильно оптимизировать решение, так как, к примеру, даже не очень сложная трехмерная модель может рассчитываться десятки минут.

Кнопка
<<\foreignlanguage{english}{Solve}>> или пункт меню
<<\foreignlanguage{english}{Solve}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Solve problem}>> запускает решающее устройство с текущими настройками. Кнопка
<<\foreignlanguage{english}{Restart}>> или пункт меню
<<\foreignlanguage{english}{Solve}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Restart}>> перезапускает решающее устройство используя текущие значения  как начальные. Эту команду целесообразно применять для сложных расчетов, когда можно получить приближенный вариант решения на грубой сетке и для линейного или стационарного решателя, а потом сделав более мелкую сетку и при необходимости изменив решатель на нелинейный или переходный пересчитать задачу. Зачастую это позволяет получить решение быстрее, чем сразу запустив сложный расчет.

После задания свойств нажимаем кнопку
<<\foreignlanguage{english}{Solve}>>   или команду
<<\foreignlanguage{english}{Solve}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Solve Problem}>>. Часто после получения решения, модель и её параметры (физические свойства и граничные условия) немного изменяются. И если эти изменения не очень велики, то можно использовать команду
<<\foreignlanguage{english}{Solve}>> >
<<\foreignlanguage{english}{Update model}>>, тогда задача пересчитываться не будет, а новые значения будут получены методом интерполяции. Так же можно нажать кнопку
<<\foreignlanguage{english}{Restart}>>, тогда задача пересчитается, но за начальные значения будут заданы те, которые были получены на прошлом этапе. Это может немного ускорить вычисления. Так же с помощью этой команды можно выявить нестабильность решения, если нажимая эту кнопку, без изменения параметров модели, получаются разные решения (осцилляции численного решения), то это говорит о нестабильности. В этом случае нужно уменьшить сетку.

После  решения  происходит переход  в режим визуализации решения.

После завершения решения автоматически включается режим постобработки (<<\foreignlanguage{english}{Postprocessing mode}>>) в котором можно наблюдать результаты вычисления. Вручную этот режим можно включить, нажав на пункт меню <<\foreignlanguage{english}{Results}>> и вызвав выпадающий список, включающий в себя наборы данных, таблиц, производных от полученных данных, графиков и других результатов моделирования. Возможно построение графиков для различных плоскостей, поверхностей и областей, зависимостей вычисляемых параметров при постобработке.

Для каждого из режимов (3D, 2D, 1D и Polar) существует большой выбор различных параметров постобработки результатов. Для каждого из режимов можно выбирать переменные, определять цветовую схему для отображения результатов, задавать диапазон вводимых значений и многое другое.

Для 3D режима можно построить следующие типы графиков. <<\foreignlanguage{english}{Volume}>> показывает распределение требуемой величины в объеме. <<\foreignlanguage{english}{Arrow Volume}>> отображает рассчитанную величину в виде стрелок в объеме. <<\foreignlanguage{english}{Surface Plot}>> выводит значение скалярного поля в виде трехмерной поверхности. В режиме <<\foreignlanguage{english}{Slice Plot}>> показывается определенное количество сечений расчетной области с распределением заданной переменной. <<\foreignlanguage{english}{Isosurface Plot}>> показывает изоповерхности. <<\foreignlanguage{english}{Streamline plot}>>  выводит векторное поле в виде линий тока. <<\foreignlanguage{english}{Line Plot}>>~--- визуализация значений на границах в цветовом виде. <<\foreignlanguage{english}{Animate}>>~--- в переходном режиме создает анимацию решения. Чтобы получить значение отображаемой величины в конкретной точке~--- можно щелкнуть мышкой в необходимом месте фигуры. Значение будет выведено в строке сообщений под рабочей областью вместе с координатами точки.

Также в трехмерном режиме есть возможность выбора различных точек освещения модели, задания его ракурсов, прозрачности и некоторых других параметров. Меню <<\foreignlanguage{english}{Derived Values}>> предоставляет возможность расчета величин, производных от полученного решения. Данное меню позволяет находить: среднее значение параметра в объеме, на поверхности и линии; интегрировать по объему, поверхности или линии; максимальное и минимальное значения в объеме, на поверхности или линии; значение параметра в точке либо глобальное значение для всей модели. При расчете глобального параметра модели необходимо выбрать набор данных, на основании которого производится расчет, и указать желаемую величину для расчета из выпадающего меню, вызываемого нажатием кнопки  , либо ввести формулу в поле <<\foreignlanguage{english}{Expression}>> для расчета желаемого параметра. Поле <<\foreignlanguage{english}{Unit}>> заполняется автоматически в зависимости от размерности рассчитываемой величины. Из выпадающего меню можно выбрать требуемую приставку рассчитываемой величины как в СИ, так и в СГС. Расчет производится путем нажатия кнопки. Результаты расчета выводятся в таблицу, которую можно использовать как для построения 1D графиков, так и для последующего экспорта в другие табличные процессоры, такие как Microsoft Excel, OpenOffice Calc, Google Spreadsheets и другие.

Далее рассмотрим отображение результатов вычислений для напряженности электрического поля, емкости датчика в зависимости от диэлектрической проницаемости измеряемой среды, глубины проникновения электрического поля. Для получения графического представления распределения электрического поля необходимо: добавить в <<\foreignlanguage{english}{Data Sets}>> плоскости <<\foreignlanguage{english}{Cut Plane 1}>> и <<\foreignlanguage{english}{Cut Plane 2}>>, линию <<\foreignlanguage{english}{Cut Line 1}>>; установить соответствующим плоскостям и линии требуемое положение в пространстве; добавить два новых <<\foreignlanguage{english}{2D Plot Group}>>; в каждый из <<\foreignlanguage{english}{2D Plot Group}>> добавить график <<\foreignlanguage{english}{Surface}>>; выбрать требуемый цвет и настроить начальное и конечное значения для цветов; нажать на кнопку построения графика.

Для  построения зависимости емкости датчика от изменения диэлектрической проницаемости измеряемой среды требуется получить соответствующие модели для каждого из значений. Для этого воспользуемся пакетным режимом моделирования с использованием инструмента <<\foreignlanguage{english}{Parametric Sweep}>>. Данный инструмент позволяет с помощью простого и удобного интерфейса задавать изменения одного или нескольких параметров модели путем введения как конкретных значений, так и функциональных зависимостей. Выберем меню <<\foreignlanguage{english}{Study 1}>>, правым щелчком вызовем выпадающее меню и нажмем на пункт <<\foreignlanguage{english}{Parametric Sweep}>>. В меню <<\foreignlanguage{english}{Parametric Sweep}>> добавим требуемые параметры в <<\foreignlanguage{english}{Parameter names}>> (ep), а в поле <<\foreignlanguage{english}{Parameter values}>> введем требуемое изменение параметра. Затем выбираем <<\foreignlanguage{english}{Study 1}>> и нажимаем на кнопку <<\foreignlanguage{english}{Compute}>>. Программа рассчитает новый набор данных уже с учетом <<\foreignlanguage{english}{Parametric Sweep}>>. Добавим в меню <<\foreignlanguage{english}{Derived Values}>> пункт <<\foreignlanguage{english}{Global Evaluation}>>, в поле Expression введем imag(ec.Y11)/ec.omega, что соответствует емкости, и нажмем на кнопку <<\foreignlanguage{english}{Evaluate}>>. Полученный результат представляет собой таблицу, где каждому значению емкости соответствует определенное значение параметра диэлектрической проницаемости. Далее необходимо нажать на кнопку создания 1D графика из полученной таблицы.

Глубину проникновения электрического поля можно определить путем построения графика зависимости напряженности электрического поля от  расстояния от поверхности датчика. Для этого создается новый 1D график, в качестве набора данных для которого выбирается <<\foreignlanguage{english}{Cut Line 1}>>. Параметром X выбирается расстояние от поверхности датчика. График будет построен после нажатия кнопки.
